應用教育倡議系列 (五) : 應用教育需由中學做起

文章原載《經濟通》2020年4月21日
撰文：團結香港基金教育及青年研究主管 郭凱傑

近日中學文憑試的安排掀起全城熱話。其中一個討論焦點，在於如果疫情一旦不幸惡化，文憑試最終取消，屆時將以考生校內成績、各中學過往文憑試的表現作調整，以評估考試成績等級，衍生大學升學安排以及公平性等問題。

歸根究底，之所以如此擔憂取消文憑試，癥結在於香港太著重考試文化，太注重以學術科目的成績作爲升學的絕對依據。這個文化固然一時三刻難以改變、消除，但筆者認爲，應用教育卻能夠成爲改變的契機。

留意本專欄的讀者或許會留意到，此前本欄曾論述應用型大學的重要性；不過要真正達至多元出路的願景，除了進一步進修、就業的路途需要「打通」以外，早在學生更年輕的階段已經需要讓他們多接觸、認識未來的可能性，才能從根本上改變文化。

説到應用教育在中學的實施，不得不提應用學習科目，即中學文憑試的乙類科目。據教育局官方文件指出，「課程內容實踐與理論並重，與寬廣的專業和職業領域緊密連繫……讓學生體驗全面的學習經歷」；更能「及早了解和領會如何在工作環境中運用知識和技能」。從字面上看，這完全符合應用教育的定義和要訣。然而，在最新一年的考試中，只有約7-8%的考生選修應用學習科目，而當中超過99%只修讀一科，即傳統甲類科目依然是絕對主導。由此可見，當初希望達到科目之間的平衡云云淪爲口號。

最重要的原因，在於認受性不足：應用學習科目在目前7級制的考試（由第1級到5**級）之中，最佳成績限於第4級，學生自然對其興趣欠奉，又或視爲「水泡」科目處理。故提升應用教育在中學的地位，應用學習科評分形式的檢討是重要一環；教育局可考慮邀請國際評審團強化評估方法和課程設計，保留評分提升至5**級的可能性（亦可課程/考評上輔以進一步要求）。

除此以外，需注意應用教育是一個跨學科的概念，強調的並非必須擁有某項知識或技能，而是透過知識和實踐之間的配合來提升學習效能以及與社會的銜接。故此，要從根本上改變學習風氣，不能只靠應用學習科目，而是所有的科目都應引入更多實踐的元素。課程發展議會應在現有的應用學習委員會之中擴展其職能，務求把影響擴闊至各個關鍵學習領域（包括但不限於 STEM），協助學校根據市場需求改進課程，為學生做好準備。

要在各個科目中增強實踐的部分，不能只靠學校；業界的參與和配合至關重要。爲推動學校與業界合作，香港教育局在 2005 年設立「商校合作計劃」。此計劃舉辦的活動包括講座、工作坊、商業探訪等；然而，在舉辦活動之餘，政府應思考如何把業界知識納入課程及評估，以及支援業界專業人士擔任應用教育評估員的角色，以深化兩者合作。筆者認爲以中介機構的形式，能促進雙方長遠配合；更能牽頭匯聚社會各界資源及意見，如相關的非牟利組織等。

要從根本上改變社會文化，固然不能急於一時；但首先需要避免人爲地製造並持續加強社會對應用教育的偏見，否則從一開始已經在開倒車，自然離目標越來越遠。故此，從現有文憑試科目的平衡性著手，對長遠改變認知非常重要。

空姐牛肉飯影相手足被控襲警
聽朝9:30西九龍裁判法院提堂

可唔可以陪手足一齊早起身一次阿？